=======================================
Jr. W. Django (тезисы на данный момент)
=======================================


1. Методы
=========

Маркер: по методу GET изменяется состояние данных на сервере - это может быть html форма или fetch (XMLHttpRequest).

Правильное решение: использовать POST в случаях изменения состояния на сервере. "изменение состояния" подразумевает не только обновление данных в бд, а так же посылку почты, внешние запросы, запись в файл. GET не подразумевает изменение состояния, поэтому браузеры легитимно отправляют `несколько запросов на один переход <https://habr.com/post/415565/>`_.


2. После POST
=============

Маркер: после успешной обработки метода POST не происходит перенаправления.

Правильное решение: обязательно отвечать перенаправлением после успешной обработки POST запроса. Даже если вы не знаете куда! Хоть обратно на туже самую страницу. Если вы этого не сделаете, то браузер будет мучить людей самой невообразимой тарабарщиной::

  Чтобы отобразить эту страницу, Firefox должен отправить информацию для повторения ранее произведённого действия (например, запрос на поиск или онлайн-покупка).


3. URL
======

Маркер: конкатенация строк для составления URL.

Правильное решение: ознакомиться со спецификацией и осознать то, что экранирование - это общеупотребимая практика. Будь то HTML, URL и даже `регулярные выражения <https://docs.python.org/3/library/re.html#re.escape>`_. Использовать API для разбора-составления URL.


4. Транзакции
=============

Маркер: нет транзакций вообще в коде, не включена `ATOMIC_REQUESTS <https://docs.djangoproject.com/en/2.0/ref/settings/#std:setting-DATABASE-ATOMIC_REQUESTS>`_.

Правильное решение: не упускать компоненты A и C в `ACID (Atomicity, Consistency, Isolation, Durability) <https://en.wikipedia.org/wiki/ACID_(computer_science)>`_, оборачивая блоки кода в `transaction.atomic <https://docs.djangoproject.com/en/2.0/topics/db/transactions/#django.db.transaction.atomic>`_.

Маркер: нелепые оправдания о том, что здесь только операция над одной записью.

Правильное решение: ознакомиться с ACID, ознакомиться с тем, что метод save не гарантирует операций с одной единственной записью: этот метод может быть перегружен.

.. Все таки разобраться с временем жизни (lifetime, lifecycle) сигналов.


5. ORM - это вам не объекты в памяти
====================================

Маркер: не разделена выборка с обработкой данных. Например, дополнительные запросы в цикле перебора записей из бд. Например, хождение по связанным данных по внешним ключам через несколько таблиц.

Правильное решение: планировать выборку заранее, то есть четко разделять работу с данными на этап выборки и работу с данными в ООП стиле. Те же требования относятся и к добавлению-редактированию записей в бд.


6. ???
======


7. ???
======


8. Тесты
========

Маркер: тесты проверяют работу django API. Чаще всего под горячую голову попадаются ORM.

Правильное решение: тестировать в первую очередь и в обязательном порядке нужно убедиться, что работает страница.

Маркер: в тестах есть запрос на обработку данных вьюшкой, проверяется изменившиеся состояние в бд, но статус код ответа остается без внимания.

Правильное решение: внимательно относиться к области применения разрабатываемого ПО на django - это страницы для людей. Если человек в браузере не увидит привычный сценарий взаимодействия, тогда для него это будет означать, что "все сломалось", даже если в бд (бд для примера) остались корректные данные.

Маркер: пустые файлы тесты, оставшиеся от django генератора.

Правильное решение: не засорять проект всяким хламом и не обнадеживать читателя кода.

Итог: прогонять данные через `Client <https://docs.djangoproject.com/en/2.0/topics/testing/tools/#the-test-client>`_ с контролем корректности ответа в первую очередь.


9. ???
======


10. ???
=======


11. ???
=======


12. ???
=======


13. Не шаблонная разработка
===========================

django предоставляет инструменты для решения рутинных задач веб-разработки организация ввода данных (forms), маршрутизация http запросов (urls), хостинг файлов (staticfiles) и т.д. Документация содержит описание проблемы, мотивацию выбранной реализации, примеры использования.
Документация справляется со своей задачей - люди тиражируют хорошие практики использования инструментов по назначению. Однако, навыки по применению инструментов в миг улетучиваются, когда контекст меняется. Люди бросают инструменты и делают "в лоб". Именно такие ситуации будут рассмотрены далее.


Маршрутизация
-------------

Маркер вне контекста: в тестах в строках содержатся пути до вьюшек.

Маркер вне контекста: в js в строках содержатся пути до вьюшек.

Правильное решение: использовать `reverse <https://docs.djangoproject.com/en/2.0/ref/urlresolvers/#reverse>`_ или `{% url %} <https://docs.djangoproject.com/en/2.0/ref/templates/builtins/#std:templatetag-url>`_.


Статика
-------

Маркер вне контекста: в ответах на ajax-запросы использовать конкатенацию строки '/static/' с путем.

Правильное решение: использовать `Storage.url <https://docs.djangoproject.com/en/2.0/ref/files/storage/#django.core.files.storage.Storage.url>`_ (`from django.contrib.staticfiles.storage import staticfiles_storage; staticfiles_storage.url('img/avatar.jpg')`)
